澳門60歲以上接種疫苗須醫生評估 何栢良稱值得借鏡

近日有市民接種科興疫苗後，出現不適，其後死亡個案。港大感染及傳染病中心總監何栢良表示，澳門昨日起，60歲以上人士如要接種疫苗，全部要經醫生評估，並安排在一間醫院接種，有醫生專門提供有關服務。

何栢良說，澳門與同香港類似，目前提供兩款疫苗，分別是滅活及核酸疫苗，滅活疫苗方面，澳門用國藥，香港用科興，兩者的生產及臨床數據差不多。至於核酸疫苗，何栢良說，澳門就年齡界線是有明確建議，基於滅活疫苗就60歲以上人士方面的數據不足夠，因此澳門建議60歲以上人士接種核酸疫苗。

他認為，香港值得借鏡澳門的做法，60歲以上可考慮接種核酸疫苗、即復必泰疫苗。至於長期病患者，他說，患者未必知道自己病況是否穩定，應向醫生查詢是否適合接種。

另外，何栢良說，本港人口老化，未有推行疫苗接種計劃前，每天都有不少嚴重個案，而過去十天，接種新冠疫苗後出現嚴重個案的比率，與沒有接種疫苗情況下出現嚴重個案的頻率，初步並沒有大分別。

他又說，不論是科興抑或核酸疫苗，很多國家都有使用，根據其他地方的監測數據，至今沒有顯示接種任何疫苗可增加中風或突然死亡等風險。